致命抗藥性耳念珠菌全球擴散 起源成謎、能人傳人

對主要抗真菌藥呈抗藥性的耳念珠菌 (Candida auris) 正在全球擴散，但科學家未清楚這種真菌抗藥性實際從何而來。

耳念珠菌原是一種居於人類皮膚、黏膜但無害的酵母菌，根據《紐約時報》報道，抗藥性耳念珠菌近年在美國、英國、西班牙、印度與委內瑞拉突然出現。

美國疾病管制與預防中心 (CDC) 真菌研究部主任 Tom Chiller 更形容耳念珠菌是突然冒起的怪物，現時已遍佈全球各地。

CDC 在 2016 年首度發出耳念珠菌警報，並指抗藥性耳念珠菌早在 2009 年於日本一病人的耳垢發現。不過其後有審視報告認為， 1996 年南韓病人也曾有類似感染。而時至今日 CDC 已將抗藥性耳念珠菌視為「嚴重威脅」。

據 CDC ，大部份抗藥性耳念珠菌株均對至少一類抗真菌藥呈抗藥性，超過三分之一對 2 類以上抗真菌藥呈抗藥性，更有一組耳念珠菌感染是現有全部 3 類抗真菌藥均無法治癒。CDC 正分析抗藥性耳念珠菌基因，以遏止其蔓延。

更令人憂慮的是，抗藥性耳念珠菌能頑固地存於物件表面上，而且可在醫院及診所人傳人感染。《紐時》報道指，芝加哥一家護理院就有一半入住者對耳念珠菌呈陽性反應；截至本年二月， CDC 已收到 587 宗感染病例。

在英國，一個醫院深切治療部在 72 人感染抗藥性耳念珠菌而被關閉。在西班牙，一家醫院發現 372 名病人感染耳念珠菌， 41％ 人在被診斷後 30 天內死亡。

抗藥性耳念珠菌感染對大部份如長者及初生嬰兒等免疫系統較差的人士，以及長期病患有高致命性。感染初期症狀為發燒、疲勞與肌肉疼痛，如果真菌入血、心與腦則可致命。

由於各大洲發現的抗藥性耳念珠菌株均有明顯基因差異，顯示各株耳念珠菌抗藥性屬獨立演化。醫學界仍未清楚耳念珠菌抗藥性突然出現的原因，但估計與農業界增加使用殺真菌劑有關。 2012 年曾有研究發現，殺真菌劑成份唑 (Azole) 令另一種真菌煙麴黴 (Aspergillus fumigatus) 獲得更高抗藥性。

又係大陸

瘟疫工場